\documentclass{errata}

\hypersetup{
    pdfauthor={王畅、林肃浩},
    pdftitle={中国化学奥林匹克竞赛初赛讲义·部分习题补充分析},
    pdfkeywords={}
}

\addbibresource{references.bib}

\title{中国化学奥林匹克竞赛初赛讲义 \\ \bfseries 部分习题补充分析}
\author{王畅 \and 林肃浩}
\date{2023-07-18 \\ 更新于 \today}

\begin{document}
    \maketitle
    本文档的最新版本可访问 \url{https://cchobook.github.io/supplementary_materials/selected_solutions.pdf} 下载。

    以下页码等信息参照浙江大学出版社 2023 年 6 月出版之《中国化学奥林匹克竞赛初赛讲义》，ISBN 为 978-7-308-23901-1。

    \prob{习题 1.3} 待配平的方程式有 $6-3=3$ 个自由度。为方便配平可设置所有的 \ce{H} 的氧化数均为 0，则 \ce{CsBH4} 为还原产物，\ce{Cs2B_$n$H_$n$} 为氧化产物（$n=9, 10, 12$）。由此配平三组方程式
    \begin{align}
        \ce{7CsB3H8 -> 2Cs2B9H9 + 3CsBH4 + 13H2}, \label{eqn:1.3.1} \\
        \ce{4CsB3H8 -> Cs2B_{10}H_{10} + 2CsBH4 + 7H2}, \label{eqn:1.3.2} \\
        \ce{5CsB3H8 -> Cs2B_{12}H_{12} + 3CsBH4 + 8H2}. \label{eqn:1.3.3}
    \end{align}
    三式相加就得到答案\footnote{关于最小系数的论证细节如下。最终方程式的一般形式为 $a \eqref{eqn:1.3.1}+b \eqref{eqn:1.3.2}+c \eqref{eqn:1.3.3}$。后者中 \ce{Cs2B_{10}H_{10}} 和 \ce{Cs2B_{12}H_{12}} 的计量数为正整数表明 $b, c$ 均为正整数，但 $7a+4b+5c, 2a+b+c, 3a+2b+3c, 13a+7b+8c$ 也为正整数，所以 $7a, 2a, 3a, 13a$ 亦均为整数。因为 $\gcd(7, 2, 3, 13)=1$，所以 $a$ 也只能是整数。从而最小系数解恰为 $a=b=c=1$, 即 $\eqref{eqn:1.3.1} + \eqref{eqn:1.3.2} + \eqref{eqn:1.3.3}$。}。

    \prob{习题 6.34} 由于在合成路线的后续才引入 \ce{CsF}，故 \cf{X} 中无 \ce{Cs}，因此应当是 \cf{A} 的二元氟化物（不能完全排除有 \ce{Xe} 的可能，但先从简单情况考虑）。于是 \cf{X} 是 \ce{\cf{A}F_$n$}，然后尝试 $n=1, 2, \dotsc$，以及 $\omega(\ce{F})=0.2244$ 或者 $1-0.2244$ 的两种可能，可给出表 \ref{table:6.34}。
    \begin{table}[htbp]
        \centering
        \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
            \hline
            $1-0.2244$/$n$ & \cf{A} 的原子量 & 0.2244/$n$ & \cf{A} 的原子量 \\ \hline
            1 & 5.5 & 1 & 65.7 \\ \hline
            2 & 11.0 & 2 & 131 \\ \hline
            3 & 16.5 & 3 & 197 \\ \hline
            4 & 22.0 & 4 & 263 \\ \hline
            5 & 27.5 & 5 & 328 \\ \hline
            6 & 33.0 & 6 & 394 \\ \hline
            7 & 38.5 & 7 & 460 \\ \hline
            8 & 44.0 & 8 & 525 \\ \hline
        \end{tabular}
        \caption{习题 6.34 的列表分析}
        \label{table:6.34}
    \end{table}
    
    表中唯有 197 的数值对应合理元素以及合理价态的化合物 \ce{AuF3}。进一步这说明该路线试图合成 \ce{Au} 的高价态化合物，利用一样的方法可做出 \cf{Z} 为 \ce{CsAuF6}。\cf{Y} 的推理是简单的，因各元素质量分数均已经给出，故直接计算就可给出原子比 $\ce{Xe}:\ce{Au}:\ce{F}=9:8:102$，这恰好可以写为 \ce{8AuF6.9XeF6}。此可以视为原题 \cf{Y} 的正确答案\footnote{但 \ce{AuF6} 是未知的化合物，由此可以断定题目条件不正确。}。不过事实上原题数据有误。原题干误将 \ce{Xe} 的质量分数标注为 \cf{A} 的，按 $\omega(\ce{Xe})=0.3355$ 即可给出原子比 $\ce{Xe}:\ce{Au}:\ce{F}=2:1:17$，故真实的 \cf{Y} 是 \ce{2XeF6.AuF5}，即 \ce{[Xe2F_{11}][AuF6]}。方程式请读者自己补全。

    本题是基于当年 Bartlett 研究稀有气体化学的贡献 \cite{bartlett1972}。

    \renewcommand{\em}{\itshape}
    \renewcommand*{\bibfont}{\footnotesize}
    \renewcommand{\refname}{参考文献}
    \renewcommand{\bibname}{参考文献}
    \printbibliography
\end{document}
